\subsection{Классификация по запуску кода программы}\label{subsec:by-starting}

Тестирование не всегда предполагает взаимодействие с работающей системой. Многие ошибки можно обнаружить и до запуска кода программы, например, по его исходному коду. Этот процесс и называется \textbf{статическим тестированием} (\textit{static testing}). \cite{qalight}

В рамках использования этого подхода тестированию могут подвергаться любые формы документации (требования, схемы, описания системы и т.д.) и исходный код программы.

Статическое тестирование часто автоматизируют. Например, разработчики часто используют автоматические средства проверки синтаксиса программного кода, которые предупреждают о возможных допущенных ошибках.

\begin{description}
    \item
    \begin{lstlisting}[caption={Пример статического тестирования}, label=lst:static-test]
SomeObject *object = new SomeObject();
if (!object->objectMethod())
{
    return false;
    <@\textcolor{red}{delete}@> object;
}
    \end{lstlisting}
\end{description}

В данном примере (листинг \ref{lst:static-test}) операция очистки выделенной памяти (строка 5) описана после выхода из функции (строка 4), поэтому никогда не будет исполнена.

Также существует \textbf{динамическое тестирование} (\textit{dynamic testing}) -- тестирование с запуском кода на исполнение. Запускаться на исполнение может как код всего приложения целиком (системное тестирование), так и код нескольких взаимосвязанных частей (интеграционное тестирование), отдельных частей (модульное или компонентное тестирование) и даже отдельные участки кода. Основная идея этого вида тестирования состоит в том, что проверяется реальное поведение (части) приложения.

Только при таком тестировании возможна проверка внешних параметров работы программы: загрузка процессора, использование памяти, время отклика и т.д. -- то есть, ее производительность. \cite{qalight}